[數撚圍爐區] What is Mathematics? (4)

Post 1:
Post 2:
Post 3:

歡迎所有對本科數學或以上有興趣的人入黎討論

Booklist (歡迎大家填同留comment)

Title 真有其書架

唔明kin li 用100米同馬拉松去比喻pointwise convergent 同 uniform convergent 係咩意思 蠢到冇得救

where?

oh 佢應該係講緊100m跑, 如果係奧運果D一般D跑手都差唔多時間衝線
但係馬拉松就一般隔好遠, 衝線影果下相就會有機會影到好少人

頂明咗 一言驚醒洛克人

你當n 係時間, 個function個graph係跑手個位置

留名

有無巴打可以教我數
就考試, analysis 唔想F

Linear algebra都搞唔掂係咪可以quit u

有無d關於statistics 既講解?
例如hypothesis testing, linear regression果D
利申讀緊呢D野 再肥就會比人term

呢度應該無乜人識stat

佢教成點先？

有冇人讀過港大math2012
好難...

懷疑自己好蠢

咩黎?

Fundamental concept of mathematics
教set logic function cardinalities

好正常，會唔適應
覺得淺ge得兩類人: 勁人，根本唔知自己做緊乜

最難係prove or disprove
諗到頭爆

留名學野

me廢人

做齊晒野 mean左右 希望有B range

通常prove唔到咪係卡住果個位諗con唔comstruct到counter example

係

未學convergence 啲test 嗰陣
成日要prove 條series converge 唔太識prove 諗住用Cauchy 做一輪整到佢最後細個ε
最後lecturer 又用啲普通方法爆頭幾個term做幾下執靚仔就prove到 到底幾時先真係用Cauchy

冇話要幾時用, Cauchy criterion只係唔識計limit既情況下almost by definition證明convergence既方法

Prove convergence都叫有辦法操 始終方法得個幾種，解決佢只係時間/熟練度問題

想問下有冇人會寫 R^n perp

數撚其實career path有咩可以揀
搵intern搵到頭都大撚埋

有咩問題

[member]原來打錯咗好多嘢

M is an n x n matrix where M^2 = I_n

[quote]

好人咪扣你一分算
之前我寫錯z=做tangent plane= 好彩都係扣一分

揸正黎做可以零分，因為你答左第二d野

咁多科大MATH友嘅

唔多喎

咁睇來我都係做墊底嘅第3個

咁多科大數撚
我呢啲非三大都係摺埋算

上面咪數左有幾多科大人

勿相認

非數撚校友

科大year2數撚留名學嘢

幸福巴你咩concentration

Abstract algebra 本鑽石書係咪之前有人話後面寫到1999

如果elementary 啲有冇咩推介

artin, lang (好似係

Shiu wai chee

hi

本身下個sem都想reg科graph黎玩下
不過佢教就

dummit and foot
lang 本 undergraduate algbebra

留個名去追po

想問一條ODE

Solve y''= sinh y

利申：有數底 不過自學多

就咁in兩次咪得

睇錯variables

y=0

unique?

probably not

岩岩發現龜仔未係過呢度留言

啲theorem 成日用induction,但我完全sense 唔到可以用MI

成日做到一半就寫 we will proceed by induction and since it will be obvious from here onwards we will omit the nuisance steps QED

通常見到D for all n, 又似乎有D recursion(?) 就試下用MI

有D MI狠毒係base case最難證

use implicit differentiation to find an equation of the tangent line to hyperbola x^2/6 - y^2/8=1 at x=3
唔識做

assume y is a function of x

有2條tangent lines at x=3, 點解會寫the tangent line

我點知

calculus d 人本身都寫得鳩鳩地架啦
會寫find the parametrisation of blah blah blah, 但明明有無限種parametrisation
d set ge 符號又亂鳩咁寫

我上網睇example係d左舊(x^2/6) - (y^2/8) 再sub返個x落去
但我跟住做完出嚟完全唔覺得係岩 而且根本唔知自己做緊乜
有冇巴打救下我 好趕

Post 上嚟睇下做成點

當年份功課要證Every tree has a centre consisting of either one vertex or two adjacent vertices.

完全無方向，睇solution 見佢用MI

走投無路試下MI無壞

(1/6)2x-(1/8)(2y•dy/dx)=0

dy/dx=(x/3) / (y/4)

Since x=3, (1/8)y^2= 3^2/6-1 = 1/2
y= 2 or -2

Then find dy/dx at (3,2) and (3,-2)

Use point-slope form to find equation of st.line

遇到過

無嘢了，原來我理解錯v的意思

堆式基本上係講緊每一個vertex 入=出

個post多左好多人

咁快已經十幾頁

咁點解唔reg？

推下推下分分鐘一個星期開新post

real vector space?

0d: {0}
nd: R^n

無乜好想像

咁咩係 0.5維

R1*R1=R2
what is X for X*X=R1

咁 log 2/log 3咁多維呢

塵大multi cal唔教咁深入都好嘅
起碼有班人淨係想讀stat

kin li

數巴識唔識tensor
睇relativity同學quantum physics會用到

唔記得哂

Degree學過Basic Tensor Computation
Stress係2nd order tensor Traction嗰啲簡單野..
一去到tensor calculus (generalized stroke theorem嗰啲) 就投降

睇睇下又係去返vector space..Lie Algebra

tensor product d野唔係由vector space講起點define

又係打J嘅時候

都唔係math rank
thes係最無用果個ranking

j你就j啦講咁多

關我咩事

...

其實點解外國有啲u嘅math 係 BA ?

有咩問題
HKU好耐之前都係BA
有D就同時有BA同BSc不過我唔知有咩分別

就係唔知有咩分別先問

之前 r/statistics有人討論過ma vs ms in stat
好似話ma冇咁多proof，apply到就得
ms就多啲proof
唔知係咪差唔多原理

當年港大的數學系，以高舉數學的嚴謹邏輯為主流：Set Theory，Peano axioms on natural numbers，Point Set Topology，Linear Algebra，Mathematical Analysis，甚至 Homological Algebra等，都以抽象的公理系統為本，當年我就沉迷於如何由公理推出定理，對較有實用價值的統計學、甚至連主修的物理學都缺乏興趣，其後更萌生了轉院的念頭。原來當年的理學院不可以全修數學，要全修數學，就要轉到文學院唸所謂的「九張數」，意即要考過九張數學科的考卷，才能拿到一個數學文學士的名銜。

讀者可能有點奇怪，為什麼在文學院才能全修數學？原來這是英國大學的傳統，數學內涵被視為文學作品，有其鑑賞價值。當年我就真的從理學院轉到文學院，加入唸「九張數」的行列。

好靜

why

有無數佬可以講下咩係dot cross product ,唔係好明個原理

原理?
定你想問個"product"有咩意義?

係呀 唔係好明

中學雞的講法係
dot product measures angles
cross product measures area

唔係中學雞講法呢

wedge product 係generalisation of areas and volume (cross product係wedge product一個特殊case ge Hodge dual)
inner product 係generalisation of dot product (都係measuring of angles)
希望無記錯, 有錯任插

btw cross product得R^3同R^7先define到

好接受唔到有啲人/書教(a,b)×(c,d)=(0,0,ad-bc)

如果將R^2 embed 落 R^3
我唔記得左係R^n take個"cross product"會飛左去邊 淨係記得係 3同7 先會落番個自己度

係咪related to the fact that only dimension 1248先有division algebra
corresponds to R C H O

如果用你前面個metric再wedge再hodge dual再metric既角度睇
R^7 整完都係一個5 vector咋喎

share 佢啲notes 黎睇下，好奇想知佢教咩

[member]主要take complement或者take convergent sequence[
至於用邊個要執生/member]

Consider lim n→∞ ∑ g(x_n)

其實幾時先知時候個limit 唔可以擺入個summation

lim_{n->∞} Σ_{i=1}^n 1/n
= Σ_{i=1}^n lim_{n->∞} 1/n
= Σ_{i=1}^n 0
= 0

佢話咗個summation唔depend on n

連 orthogonal orthonormal都搞唔掂

呢個post d人好pure

pure maths個pure 定 好pure好true個pure

負皮你

又歧視me呢啲non-math友

幾時有

腐皮me

the language of science

係咪得我一個覺得several variables 呢本書難

queen呀

咩書?

maths都唔係science

腐皮甜甜地幾好食

Prove that if the cardinalities of A and B are the same, then their power sets have the same cardinality.

Google完都唔係好睇得明人哋D solution 有冇巴打可以淺白D講解下應該要點prove

A <-> B 有bijection f:A -> B咪
a <-> f(a) = b for every a in A, b in B
而家咪consider F: P(A) -> P(B) defined by
F(S) = {f(a) | a in S} for S in P(A)
咁你咪證F係一個bijection

頭先上面寫到1999 sor

點解唔學data science Machine learning 姐
我take完ML 未又係數學

個key idea係你發現 B 入面的elements都可以用 A入面的elements黎label
所以B的subset的elements都可以用A的elements黎label, which corresponds to a subset of A

math as a tool 同 doing math itself 係兩樣野黎

咁樣prove 係咪包含咗 A,B 係countable or uncountable 兩個case

prove cardinality equals 唔關係咪countable事
你只需要establish一個bijection (or 兩邊injection or 兩邊surjection) 就可以

消化下先 thanks

好似課課都見到compact set咁

無論analysis, geometry, 甚至algebra, applied math都會見到

Prof.話對exam好重要 唔知佢會用嚟問啲咩

黎黎去去一係construct一個open cover再提煉一個 finite subcover

Topo呢課冇聽書 睇下YouTube 先

1+1≠2
例如：
1個宇宙＋1個宇宙=另1個宇宙

今個post多左咁多奇人

又係我
想問complex residue theorem
呢種情況係點計落去

Res 1/z(e^z -1 ) 先啱
z->0

因爲你知個pole係order 2
residue係 1/z 個 coefficient
所以 1/[z(e^z - 1)] = b_2 / z^2 + b_1 / z + a_0 + a_1 z + ...
所以 z^2 / [z(e^z - 1)] = b_2 + b_1 z + ...
b_1 = lim_{z -> 0} d/dz {z^2 / [z(e^z - 1)]}

btw 本書應該有寫條general formula for pole of order n

巴打係我嘅lecturer就好

btw 你知點解個pole係order 2架可

知，諗個分母諗得太複雜

science係explain/predict 現象，maths只係講出黎的語言，唔係content.

諗唔明點解Lindelof Covering Theorem點解啱
例如infinite covering{(1/n,1)}n=2 to inf cover (0,1)
點解會搵到finite subcovering cover (0,1)
定係我理解錯

有finite cover有咩出奇
條theorem句statement係乜

睇錯野，你呢個唔可能有finite cover架喎

Countable 喎

S is a subset of R^n, F is a open cover of S then there exists a countable subcover of F for S

係喎

個theorem 係 countable subcover ？

thank you

呢d 算係trivial
好多人去到Schwarz Lemma 已經唔掂
（唉，都係DSE maths 改制的錯)

first course未必教到schwarz lemma啦

自學analysis有d辛苦

Calculus : several variables / Robert A. Adams,. Christopher Essex

my comment: 懶rigorous ge calculus cookbook
我見到佢咁define cross product (雖則係岩) 但我覺得好離地

認真, 想睇得theoretic d 不如睇apostol本calculus II好過
my favourite on multivariable calculus

仲記得在NUS學analysis
Dr. Danny Leung真係教得超超超好
成世人上過教得最好既course

遇到好lecturer係一種福氣

btw我下年想minor math

點解minor math咁睇唔開

我呢一刻剩係求識做 都係Thomas calculus啱我多D

apostol本calculus II sem break 再睇

學計Thomas Calculus啦

唔明點解要用several variables 做text book 佢成科都剩係考鳩計

果本其實都係cookbook黎, 但係懶rigorous (我expect佢會證IFT...但居然無), 同懶有application

leisure咁睇theory當然睇spivak

Mark低先

因爲鏟埋上manifold得番條stokes, 唔駛記咁多名
想挑戰下睇埋John M Lee , 呢個人寫果三本 (定四本) 書都係好野黎 (at least對我呢個外行人)

無追post
想問下樓主覺得 咩數最實用

以前讀過analysis algebra都已經唔記得曬
當然axiomatic個種thinking 同埋 mathematical maturity都仲算對依家有影響既
其實唔好話proof-based個d
就算係computational的calculus同埋linear algebra都已經唔記得7788
calculus齋記得 optimisation相關個d
Linear algebra 仲記得少少matrix manipulation

prob/stat可能已經係最記得(但其實markov chain, martingale個d已經忘記曬）

依家諗返起唯一有d後悔係當時無讀過 combinatorics
同埋 唔認真學d softwares

數學? 有咩用? 食得架
讀數最好學programming可以轉行做IT狗
近排可以再學下machine learning, data science轉行

要講就肯定stat+programming最實用
(mul var) calculus+differential eqn就睇field啦
OR呀, optimization呀, 呢D specific field都會用到

我剩係識咁多咋... 其餘唔comment

基本上你都講哂
math = 食得架?
所以學定d non-math 但係有math底有着數的野, 例如stat, programming呢D

我個人覺得hku對minor math既人唔係太friendly
因為D basic course好多人9教
唔知而家仲係咪我個時既人馬啦
17A在linear algebra I教matrix theory個D野
mul cal個時係收皮翁呢隻教畜
algebra I個時prof lu係會考試問你what is your favorite theorem
當然YK lau, YM chan呢D都係認真教既
但真心好多伏

"what is your favorite theorem"無咩問題ge, 當搞下笑
我聽聽埋埋HKU Math 真係好似19咁

無呀, complex在exchange個時讀咗, 返到來台灣吳又搶咗來教
一路聽人講佢教得好好, 但一路都無機會讀

btw D prof d 花名咁搞笑ge

math人係比較中意講D insider joke
唔叫下花名唔安樂咁

我以前果間好似無呢個習慣

咁mathematical maturity 都可以當提升IQ既
識咗之後睇好多其他科既書都會快咗
佢好多廢話但你睇得明佢條formula同applications好多時候就get到佢個ideas

Mark埋先

cym

其實係香港讀所以先垃圾
教學質素差
但同學又多NDS
搞到爛grade

去英美讀
教授起碼講得清楚
功課配套個D做足
同學又ON99幫你墊底
好Grade你自然又讀得開心

最後畢業高GPA自然grad school大把選擇
或者出黎做野都被認可

其實外國個教育質數唔係好得好多 都有鳩教或者1999個問題
NDS又好似唔太關事, 係間學校同prof ge policy問題
grade...美國grade inflation得太緊要, 個撚個都3.7+...
grad school appliation主要都係睇connection

淨係英文表達能力
Notes完整程度
教學熱忱都差幾皮
甚至可以話完全唔係一個級數

當然外國都有鳩教
始終數學毒L表達差係全球通病
但比例低過香港好多
求其一間普通院校都教得好好多(Analysis我當時係網上聽Harvey Mudd College個間既lectures)
MIT OCW個D就更不在話下

同學大部分都蠢 （尤其intro courses)
high level courses醒既都唔少
但教授普遍派grades
讀得開心又高分

但派grade個問題係分唔到個學生識唔識
真係識的又A, 唔識的都A
望住我而家D學生有D拎A果D...我心諗...

大學讀個courses啫
大家開心咪得囉
讀咗一個學期，都唔會咩都唔識
而讀完好耐之後，都唔會記得好多架啦
咁認真做乜鳩

i mean grad school application果陣
佢地連基本表達點做一題數的能力都無
你改下佢地d卷就知咩事

有reference letter
有research record架嘛
唔得咪畀個Internal test
再唔係咪interview 整個oral test囉
何必喺讀書個陣搞到大家都咁唔開心

其實讀得難 唔係問題
係個配套教學同練習要做得好呀
唔好咩都賴落 大學生要自學個度

自學係自己花時間學自己有興趣既野
依家D教授自己垃圾唔做好自己分內事
搞到學生要浪費自己時間去追
仲美其名話咩 大學要自學
真係屌出聲

以寫proof為例
教授上堂講到一舊舊
你好難expect學生自己無師自通可以解得好好
最後屈到個答案畀你已經唔錯

而且大學D數學書真係好有問題
好多都無solutions
咁學生自己點操練同模仿呀
exercises難度高過examples咁多
（俄佬D書呢方面相對好D）

呢幾年唔知做咩多左好多人想讀數學系
搞到 d elementary course 冇哂位
某 lecturer 比今年 reg 佢個科既人數嚇親
都唔知數學系有咩咁吸引

同data science machine learning 好hit有關?

好人好姐non major 仲要嚟掂math

agger

呢個post好熱鬧

開始多人
多得我上個post尾燈一燈

讀完ug都想睇下數，有冇咩書介紹，唔好太難
Algebra analysis geomtry都ok, applied 都可以

之前學過咩數學?

Algebra(1), dg, functional, real analysis, pde, topology

Algebra: Dummit & Foote 或者 Artin
Geometry: John M Lee 本 Smooth Manifold
Analysis: 如果assume measure theory ge話, 唔知你想學邊個方向, 太大

個人去過NUS讀數
教學質素真係爆HKU幾條街

好唔好grade爛唔爛grade 其實HKU個distribution唔算爛grade
但問題個course structure無比你follow through
無source個時你根本唔知點讀
班nds自己we7谷喪flow source
咁local梗係唔夠佢地打

教數最緊要都係consistent
唔係教你compute個limit之後考試問你epsilon delta
真係會比佢玩死

local無神人整同流傳source?

上堂教計數但考試考epsilon delta係不負責任

我都冇乜大方向自己想學乜，好似咩都想學啲咁

Local d connection比較弱
NDS抱團意識比較強，佢地識人就拉入谷
Local... form咗個小圈子就算，好少有systematic咁flow d source落去
（可能我唔係year 1入坑啦
讀咗三年都識唔夠十個frd子）

CU感覺係最有人情味, 關係最close既大學
當初應該入CU

但CU太多神獸反而可能更加爛grade

自己都有讀唔少physics既，但想睇下數

8打後既geometry好似好難

懶，好耐冇睇返本書了

讀數俾啲姨媽姑姐問將來係咪做會計

竟然唔係問係咪精算

can relate

呢句唔明

definition係咩?

點解佢可以直接suppose a_n>0

< 0 會正負無限掉轉？
利申：唔識

If not then consider -p(x)

佢打漏左句WLOG姐

想問下highlight 咗嗰度係sup而唔係max
定其實冇所謂 個作者想戴頭盔所以寫sup

finite set兩者相等，習慣黎姐

Integration theory

因為佢first course 用咗成課講point set topo 所以喺呢科教返riemann integral

我覺得point set去到metric space之前講最好
總係覺得cu analysis個curriculum最正常

發覺成個po都係數學巨佬
垃圾degree仔咩都睇唔明

我係地底泥黎

下sem take Real Analysis

留個名學下嘢先

Same

你master holder喎

唔識做習題真係好氣餒

有咩故仔聽

Algebra個啲似解謎，好多時望住佢都無從入手

i know your feel
algebra盲

用finite subcover, 拎佢個min定唔知個max epsilon
好似係

呢個位就要處理個delta nbhd會撞唔撞到其他set (inside domain)
撞到就要搵個intermediate point (need to explain why it exists)
所以我咪話好撚煩

Finite subcover 見到都想調頭走

成日搞錯IVT 同EVT

compactness d野直證得呢樣野渣喎
一係用
in metric space, compact <=> sequentially compact <=> complete + totally bounded

MVP

IVP

VIP

成日去到有啲位唔知用EVT定IVT好

max min 同have solution差好遠喎

好似mvt最有用 ，可能因為佢係taylor嘅special case

most valued theorem
玩estimation都可以用佢

想問下呢題係咪應該用EVT整到f同g 俾M bound住
再用ivt 令there exist ... s.t. f(x_0)=g(x_0)

差唔多係咁

劉明

靜

重口味

其實崇拜textbook係咪maths特有傳統？

除咗呢本仲有rudin etc

有冇大佬可以教我點呢條ode
d^2 y/dx^2 + (1/x) dy/dx =0
major唔係數學,希望巴打指教,做左成晚都唔識solve

let u = y’
之後搵first order linear ode點solve u
然後in個u係y

let左u
咁變左 u’ + (1/x) u=0?
咁仲有個1/x,想問呢度應該點搞

樓主有冇tg 有條數想問你

separation of variables

講起ode 一直都想知Laplace 係點先諗到Laplace transform

同埋有D痴線佬借Laplace transform計D望落勁難in嘅improper integral 之前睇flammable math成日見到
其實ug有冇教過用Laplace transform 計improper integral

想問我最後做到y=c1 lnx +c2 ,想問岩唔岩？

代入返去驗算咪知

想問下咩叫symplectic form, 同preserve symplectic form 係咩意思

non degenerate closed two form
preserve姐係phi^*omega=omega

997

998

999

1000